累積去年「後數」港鐵或加價3.2% 團體斥搵笨 促改革方程式

累積去年「後數」港鐵或加價3.2%
團體斥搵笨 促改革方程式

要聞

0:00

【本報訊】港鐵票價長期有加無減，今年勢再按機制「奉旨」加價。去年港鐵推出特別優惠，將按機制計算的加幅減少10%，令乘客罕有享受凍結票價一年，不過未加的1.49%加幅要帶到今年「加番夠」。統計處昨公佈去年12月通脹率為1.7%，按照港鐵票價調整方程式，連同要追回的1.49%加幅，今年港鐵篤定加價，按初步數據估算加幅將超過3.2%。

記者：鄭啟源

港鐵凍結票價一年後，料今年將加價逾3.2%。許頌明攝

港府去年提早一年與港鐵完成票價調整機制檢討，惟解決連年加價問題無果。港鐵只能提供額外優惠，將去年票價調整機制計算的加幅自願減10%，將加幅壓低至1.49%。因機制有要求，調整結果必須達1.5%才能啟動加價，去年壓低加幅後，乘客罕有能享受凍結票價，不過該1.49%調整幅度，要帶到今年累積計算。港鐵票價調整方程式內兩組數據，其中一組去年12月通脹率昨出爐，數字為1.7%。若加上累積的1.49%加幅，已足以讓港鐵今年啟動加價。

要求林鄭提早檢討

港鐵票價調整方程式，計算需要的數據包括昨公佈的去年12月通脹率，以及去年第4季運輸業名義工資指數。工資指數一般於每年3月底公佈，但參考去年首3季運輸業工資指數，平均增幅為3%。以此估算，港鐵今年的票價加幅將達到3.2%。雖然封頂機制要求每年加幅不能超出前一年第4季家庭月入中位數按年變幅，而有關數據仍有待統計處公佈，不過參考去年第3季數據，家庭月入中位數按年增加約4.31%，估計票價封頂機制再次無法發揮作用。

民間團體要求，港府有必要考慮改革港鐵票價調整方程式。民間監管公共事業聯委會發言人蔡耀昌批評，現行港鐵票價機制「搵市民笨」，方程式內兩組計算數據互有關係，當通脹上升，工資通常都有相應調整，結果導致港鐵連年賺大錢下，票價仍然長加。去年的檢討結果明顯未能解決市民不滿，港府與港鐵只用「小動作」暫時凍結票價一年，今年機制弊病又現形。

蔡耀昌續指出，林鄭月娥競選特首時，曾經承諾要處理港鐵票價及領展等3座大山。他呼籲林鄭「找數」，認真考慮再次提早檢討機制，並且透過改革票價方程式計算方式，方能解決市民的不滿。

公共通輸研究組成員鄭衍祺也認為，去年港府與港鐵的檢討票價機制結果，未有觸及方程式內容。運輸業長期欠人手，營辦商要透過加薪搶人，導致運輸業工資指數長期跑贏通脹。若當局不從根本解決問題，改變票價方程式的計算方式，只會令市民不滿繼續蔓延。

乘客心聲

羅先生
「所謂可加可減機制，經常只有加價冇減價，政府應加強監管港鐵。」

羅小姐
「港鐵經常出事，𠵱家仲要加價，真係唔知講乜好，好多時寧願坐巴士。」

相關新聞
封頂機制引入5年從未啟動
要聞 7小時前

白痴， 又要拎返當日投票贊成可加可減機制班仆街出黎

根本如果有得減， 全香港已經食緊屎

政府應加強監管港鐵。

有丫,佢自己好盡責

垃圾共鐵